# Перенос звонков из Asterisk CDR в CRM
* Скрипт позволяет получить в удобочитаемом формате список звонков из телефонии на базе Asterisk (метод saveCall - **test**).
* Автоматически проверяет есть ли пропущенные входящие звонки по номеру, и если находит обновляет дату "перезвона".
* Создает связь звонка с лидом, к которому относиться номер в CRM, для последующей истории.
* Если лид по номеру не найден, создаст его, и привяжит к нему номер телефона.
* Скрипт расчитан, на внутренние номера ХХХХ.

## Обновление 1.3.3 (12 мая 2020)
* Исправлено: При указании лимита для БД `limit()`, данные о нем затирались в методе `get()`.
* Добавлен: приватный метод для БД для сбрасывания информации по последнему запросу. Исправляет неожиданное поведение БД, если использовать несколько запросов подряд. `lastQuery()` - также продолжает возвращать последний запрос.
* Добавлен: метод `test()` тестирует скрипт, без переноса записи в БД, вернет собранную информацию о звонке в терминал. Для использования выполните в каталоге со скриптом команду `php asterisk.php test {UID}`.
* Добавлен: метод `last()` покажет последние записи из БД Asterisk. Выполните `php asterisk.php last {количество записей}` По-умолчанию 10 записей.

## Обновление 1.3.2
* Добавлены методы для работы с БД `group_start`, `group_or_start` и `group_end`, позволяют группировать запросы
* Исправлен поиск звонков, которые нужно отметить как перезвонили

## Обновление 1.3.1
* Исправлена запись ошибок errors.log. Сообщение о завершении работы скрипта, записывалось в файл без имени, вместо указанного в настройках.
* Добавлено: шаблон для определения групповых звонков, теперь указывается в настроках `define_groups`.

## Обновление 1.3
* В настройках возможность указать код страны основных номеров телефона. Используется при `format_phone` и поиске объектов по номеру телефона. Таким образом скрипт отвязан от жесткой привязке к стране использования.

## Обновление 1.2.10
* Добавлен: метод работы с БД `or_like`
* Исправлено: если в конфиге указано использование номеров из таблиц объектов, тогда поиск происходит по шаблону с `or_like` (contact_phone или contact_phone2 или...).
* Исправлено: поиск по шаблону номера телефона ID лида

## Обновление 1.2.7
* Добавлены настройки скрипта [`configs/migration.php`](configs/migration.php)
* Возможность выбрать как используется хранение номеров (в отдельной таблице, или в лидах и контактах)
* Возможность отключить автоматическое создание лида из звонка, если контакт не был найден
* Возможность отключить очистку номера от лишних символов, и форматирование номеров в единый стиль
* Включение/отключение дополнительной записи (дублирование в новую таблицу) звонков в таблицу с новым форматом (описанную в документации). Например, полезно перед переходом на новую таблицу, сначала собрать звонки, а потом перейти на новый формат.
* Переключение варианта хранения звонков, со старого на таблицу нового формата
* Включение/отключение логирования скрипта, для последующей отладки. `(создайте заранее каталог хранения логов, чтобы у него были нужные права на запись)`
* Отслеживание групповых звонков. При таком звонке скрипт попробует найти запись в Asterisk на которую ответили. Иначе звонок будет считаться "Пропущен".
* Если найденная запись, соответствует Playback (приветствие) не считаем её как ответили. Такие записи равны пропущенным. Полезно когда звонок был завершен на этапе приветствия.
* В новый формат таблицы, добавлена колонка `callback_id`. В ней храниться ID перезвонившего звонка, для отслеживания, кто перезвонил на звонок.
* В настройках подключения [`configs/database.php`](configs/database.php) добавлен ключ `table`, теперь название таблиц звонков, с которыми работает скрипт настраиваются не в скрипте.
* В настройках подключения [`configs/database.php`](configs/database.php) добавлен ключ `double_table` указывает название таблицы в новом формате (используется для если вы дублируете записи в разных таблицах). Если вы включили использование новой таблицы по-умолчанию `use_beta_variant`, тогда скрипт использует таблицу `$database['remote']['table']`

## Установка
Скопируйте файлы репозитория в `/var/lib/asterisk/agi-bin/`, и дайте права группы и пользователя asterisk.
Для файла `asterisk.php` убедитесь, что установлены права на исполнение.

Если требуется удобная отладка скрипта, установите дополнительные библиотеки через Composer.
Скрипт использует VarDumper от Symfony. `https://symfony.com/doc/current/components/var_dumper.html`.
Для установки перейдите в каталог со скриптом и выполните команду `php composer.phar install`.
В некоторый случаях Composer может уже быть установлен в системе, тогда команда для выполнения
будет немного иной `composer install`.

Если команда выполнится с ошибкой, установите Composer самостоятельно, файл `composer.phar` тогда можно
будет удалить. Инструкция по установке `https://getcomposer.org/download/`.

## Настройте Asterisk
Настройте Asterisk на выполнение скрипта переноса записей.                                                      |

* Записать в файл `/etc/asterisk/globals_custom.conf` старт скрипта: `SCRIPT=/var/lib/asterisk/agi-bin/asterisk.php`
* Добавить запуск приложения в `/etc/asterisk/extensions_override_freepbx.conf`
```
[macro-hangupcall]
include => macro-hangupcall-custom
exten => s,1(start),System(${SCRIPT} ${TOUCH_MONITOR} &)
exten => s,n,GotoIf($["${USE_CONFIRMATION}"="" | "${RINGGROUP_INDEX}"="" | "${CHANNEL}"!="${UNIQCHAN}"]?theend)
exten => s,n(delrgi),Noop(Deleting: RG/${RINGGROUP_INDEX}/${CHANNEL} ${DB_DELETE(RG/${RINGGROUP_INDEX}/${CHANNEL})})
exten => s,n(theend),Hangup
exten => s,n,MacroExit()
;--== end of [macro-hangupcall] ==--;

[from-internal]
exten => h,1,NoOp()
exten => h,n,System(${SCRIPT} ${TOUCH_MONITOR} &)
exten => h,n,Hangup
```
Теперь диалплан Asterisk'a будет отрабатывать скрипт по окончанию вызова.
Скрипт будет вызываться приложением System, приложение запустит AGI скрипт asterisk.php

## Настройте скрипт миграции Asterisk
Настройка скрипта выполняется в файле `configs/migration.php`.

| Опция             | Тип данных   | Описание                                                                                                     |
|-------------------|--------------|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| use_table_phones  | bool,string  | Название таблицы с номерами телефонов, иначе false - номера телефонов хранятся с их объектами                |
| phone_column_key  | string       | Название колонки из таблицы в которую записываем номер телефона. Используется совместно с `use_table_phones` |
| create_lead       | bool         | Создавать лид автоматически, если не найден лид с номером в БД. По-умолчанию: false                          |
| format_phone      | bool         | Приводить номера телефонов в единый формат. Очищает номер от +38 и удаляет всё кроме цифр.                   |
| code_country      | string       | Укажите код страны с +, например +7 или +38 или +375. Используется для поиска и форматирования номера        |
| define_groups     | string       | RegExp шаблон для поиска групповых звонков                                                                   |
| clone_beta_tables | bool,string  | Записывать копию звонка в таблицу для тестирования. Название таблицы куда копировать звонок или false.       |
| use_beta_variant  | bool         | Использовать по-умолчанию структуру данных beta версии таблицы.                                              |
| use_logs          | bool         | Включение/отключения логирования                                                                             |
| logs              | string       | Каталог хранения логов                                                                                       |
| errors            | string       | Название лога в котором сохранятся ошибки скрипта

## Подключение к БД
Настройте подключение к базам данных в `configs/database.php`, где ключ `local` - настройте подключение к таблице `cdr`. Ключ `remote` - подключение в БД CRM.

## Создаем таблицу для звонков
**Обратите внимание** - это тестовая таблица - в CRM **не используется**.
Но может быть использована позже, если пройдет проверку и вы решите хранить записи в таком виде.

Создайте в своей БД новую таблицу `calls` (укажите её в `clone_beta_tables`), выполнив SQL запрос:
```sql
CREATE TABLE `calls` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `uid` varchar(30) NOT NULL COMMENT 'Уникальный ID Asterisk',
  `direction` enum('input','output') NOT NULL COMMENT 'Направление звонка',
  `direct` varchar(15) DEFAULT NULL COMMENT 'Прямой номер',
  `from` varchar(15) NOT NULL COMMENT 'Кто звонит',
  `to` varchar(15) NOT NULL COMMENT 'Кому звонит',
  `start_time` datetime NOT NULL COMMENT 'Время начала звонка',
  `end_time` datetime NOT NULL COMMENT 'Время конца звонка',
  `duration` int NOT NULL DEFAULT '0' COMMENT 'Время разговора, сек.',
  `answered` int NOT NULL DEFAULT '0' COMMENT 'Были ли ответ',
  `answered_time` datetime DEFAULT NULL COMMENT 'Время начала разговора',
  `recording` varchar(255) NOT NULL COMMENT 'Запись разговора',
  `user_id` int NOT NULL COMMENT 'ID пользователя',
  `lead_id` bigint NOT NULL COMMENT 'ID лида',
  `callback` datetime DEFAULT NULL COMMENT 'Время перезвона',
  `callback_id` int NULL COMMENT 'ID записи перезвона',
  `modified` timestamp NULL DEFAULT NULL,
  `created` timestamp NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP,
  PRIMARY KEY (`id`),
  KEY `lead_id` (`lead_id`),
  KEY `start_time` (`start_time`)
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=1 DEFAULT CHARSET=utf8;
```
